手臂輕微鎅傷海灘游泳染食肉菌險截肢 男子：無諗過游水搞成咁

俗稱「食肉菌感染」的壞死性筋膜炎可以致死，一名手臂有傷口的男士貼膠布後到海灘游泳，竟感染其中一種食肉菌「創傷孤菌」差點需截肢，多次手術後才能保住左前臂。有醫生指出，食肉菌感染死亡率達3至5成，免疫力不足和長期病患者需加倍預防。
現年78歲患高血壓的黃先生，2016年10月中其左前臂被鋁窗邊割傷，出現約1厘米傷口，他消毒後貼上膠布，便到海灘游泳，當晚他開始發燒，翌日早上到急症室求診，因傷口腫脹和有水泡，懷疑感染食肉菌，醫生立即為他進行清創手術。種菌報告證實他染上創傷孤菌，其後接受多次清創及植皮手術，住院逾1個月，每天要注射高劑量抗生素針劑和洗傷口，經過一年多的物理治療才康復，可幸毋須截肢。黃先生直言︰
"一向好健康，無諗過游個水搞成咁，以後唔敢，手臂都無以前郁得咁順！"

死亡率3成 手術後仍可蔓延
食肉菌可由多於一種細菌引致，包括甲類鏈球菌、金黃葡萄球菌、大腸桿菌和常見於海水的創傷孤菌等，細菌產生的毒素令身體組織急速壞死，早期徵狀包括皮膚紅腫、發燒發冷，跟皮膚感染相似；後期則會出現組織壞死，形成水泡、發黑且有麻痺感，病人心跳加速、血壓低，嚴重者會休克或有敗血症，病情可於短時間內急劇惡化，嚴重者會因多種器宮衰竭而死。
將軍澳醫院骨科駐院專科醫生賴錦強指出，食肉菌感染的死亡率約3至5成：
"即使做了手術，因細菌已釋放毒素攻擊其他器官，如心臟、肝和肺，延遲救治可能有生命危險。"
治療主要以手術清除受感染組織，惟術後細菌仍可蔓延，每次清創範圍很廣、深可及骨，但最後仍有機會截肢或死亡。將軍澳醫院自2014年起接收15宗感染食肉菌個案，其中5人死亡，由2016年起計有3人需截肢。
賴錦強表示，最常見傳播途徑是細菌經傷口進入身體，然而，身上沒傷口不代表不受感染。若進食生或未經徹底煮熟的貝類海產如生蠔等，也有可能感染創傷孤菌。他提醒，免疫力不足和長期病患者需加倍留意，強調預防非常重要，市民應避免傷口接觸海水及活海產，建議處理海產類和海鮮時，要戴上厚膠手套減低被刺傷的機會。

食肉菌真係好得人驚

好少既傷口已經仆得街，之前有單去街市公廁唔小心掂到都搞到差D死

魚佬其實都好高危

好彩嘅係症狀都好明顯，唔係唔顯眼不過中食肉菌手尾真係好長

點預防好
打針？

其實係年紀大加長期病患者先大機會中
之前去沙灘游水整捐左，驚到仆街係咁上網搵資料，原來香港咁耐以黎最年輕感染食肉菌係38歲

損

外國有2X歲中招

有次約埋細路啲朋友兩三個 family 去沙灘玩
點知出發前兩星期跌親割損手臂有3cm
去到沙灘好猶豫唔敢落水

關游泳咩事
擺明介到果野已經中左

我都記得,話畀D廁所水彈到

食多啲菜啦屌

記得之前外國有個人係食生蠔中招，d食肉菌係身體入面折磨左佢幾個月，果個人就係咁痛苦左幾個月至死

其實暗瘡都算傷口。。
如果沒埋口/咁岩刮損咗就仆街啦

唔好ON9啦 海水不嬲多菌
細個都有教有傷口唔好落水 絕對唔係無原因

係咪有長期病患呀，愛滋個d都會易中

創傷弧菌（學名：Vibrio vulnificus、俗稱：海洋弧菌），是一種棲息於海洋中的細菌。如果傷口暴露在含有這種細菌的海水中，創傷弧菌會在傷口上繁殖，可能引發潰爛，甚至導致組織壞死。若食用了遭污染的海鮮，也有罹患腸胃炎的可能。在2003年12月，中華民國國家衛生研究院主導的基因體定序團隊，完成了創傷弧菌的基因體定序與分析工作[1]。

都係想揾康民署R 賠償啫

呢單個患者死左

上環街市一滴廁水奪命 婦染食肉菌 兩度截肢 18天不治

本港再發生駭人聽聞食肉菌奪命事故！六十三歲婦人上月中因右肢無力到瑪麗醫院求醫，確診感染食肉菌引致壞死性筋膜炎，短短十八日內右腿進行四次清創及兩次截肢手術，最終仍返魂乏術。家屬指死者生前無接觸海水，僅出事前曾被公廁沖廁水濺到下體附近傷口疑中招。醫療專家指該菌多活在惡劣環境，忠告市民如是長期病患者或有小傷口都需加強處理及消毒，前往街市等高人流物流及環境複雜地方，不宜亂碰物品。立法會議員關注近期食肉菌奪命事件，需要從加強教育市民、清理及檢測環境及增加培訓前線醫護人員斷症去防治。

「最初只切半隻腳佢已經不斷喊，我仲安慰佢坐輪椅咪得囉，我會照顧佢，點估到佢連條命都冇埋。」余先生與太太張月英攜手走過近半世紀，想不到噬人惡菌頃刻奪去太太性命。他憶述，太太上月十二日右肢無力，在家中跌倒，到瑪麗醫院求診，張有腹痛及呼吸困難需入院檢查，翌日確診受「G型鏈球菌」感染。

院方即日為張進行緊急清創治療，但食肉菌擴散太快，同月十五至廿二日期間再進行多三次清創手術。惟太太右腿肌肉繼續壞死，廿八日要切除右小腿，以為可保命。本月二日，醫生赫然發現他太太出現心房纖顫及敗血症，決定再切去右腿全肢，可惜為時已晚，張下髖含膿及有腹脹，併發嚴重代謝性酸中毒、敗血性休克及多器官衰竭，兩日後離世。

家屬質疑瑪麗診治欠決斷
余先生指妻患糖尿病及心臟病，身上經常有傷口，「佢都冇去過街市同游水，唯一係出事前幾日到過上環街市公廁，公廁啲沖廁水係海水吖。」他指妻子十分謹慎，家中廁所水箱會放漂白丸，往公廁則用紙巾鋪住廁所水防濺到任何傷口，「但佢話嗰日太急，鋪唔切紙巾，一返到嚟就話下體抓損嘅傷口好似畀廁水彈到。」

「個孫女得八、九歲，成日問婆婆幾時返嚟，我哋都唔敢講真相佢知，淨係話婆婆去咗旅行。」余先生又憐惜多病妻子短時間承受多次截肢手術，質疑院方未有決斷作全右腿截肢阻惡菌擴散，促院方交代事件。瑪麗醫院表示，個案已轉交死因庭跟進，會與病人家屬繼續保持聯繫，提供適切幫助。

議員促加強教育 設法防治
本身是泌尿外科專科醫生的立法會議員郭家麒指，G型鏈球菌充斥於泥土等日常環境中，不能完全消滅，若病人長期病患，或正接受化療、電療等，受感染後出現嚴重併發症的風險較高，故該類病人的傷口即使細小，都要小心消毒防感染。郭認為當局應加強宣傳提高市民警覺性，亦要提醒前線醫護人員留意高危病人情況，盡早檢驗及治療。

老翁上周食肉菌上頸喪命
對上一次本報揭發食肉菌奪命事件在本月十二日，八旬翁食肉菌上頸但遭誤診喉痛。立法會議員葛珮帆在連串食肉菌殺人事件後，認為市民及街市檔戶均不清楚食肉菌或如何感染，一般街市環境亦不理想，建議當局加強向市民宣傳食肉菌，提高認知作預防，部門需着力提高街市公共衞生，增加檢測環境樣本等，亦需培訓前線醫護人員對該類感染食肉菌個案的多重檢驗斷症工作。

記者 鍾君容、朱先儒、關琛詩

年紀問題遮，成日落口海界傷都無事

78歲就好心咪亂黎啦

我幾十歲人，咩風浪未見過

我食鹽多過你食米呀

小小傷就驚，係咪男人黎

屌你老母好撚驚
我都成日去街市

食肉菌寶寶 好得人驚

唔環保了，用膠袋幫阿伯報仇，食膠啦食肉箘

海水咁撚毒都敢傷咗落水

達爾文首席雙花紅棍

險截肢？ 呢隻菌死唔去都汁到啦

有一次比條魚𠝹親 之後驚左幾日日

好撚恐怖

重以為係神的考驗潮文

佢戇鳩啫
有傷口重走去游水
死唔去咪偷笑囉

早幾年有一次落水俾玻璃𠝹親
走去問士多老細有無消毒
之後條友勁緊張咁幫我消毒
心諗：洗唔洗咁誇張 雖然傷口唔算細都應該都喺小事來姐
好撚彩....

肉類不嬲有好多毒素,輕則全身敏感,重則有性命之虞
所以家下我都戒咗少肉

咩風浪未見過.jpg

保到隻手都算係咁

創傷弧菌，俗稱食肉菌，是一種常活於和暖海水的細菌。若傷口接觸海水，或進食被該細菌污染的食物，可引致感染，即壞死性筋膜炎。

基本上一感染左，就一定要切，乜野即時洗傷口消毒都冇用，只係切多定係切少。中左呢隻仆街菌，如果及時去醫院檢查，可能切舊受感染既肉出黎就冇事，但如果等佢十幾個鐘都唔理，基本上一定要截肢。順帶一提，感染後嘅死亡率係30%。

咁就講番我嘅故事啦，幾年前我同班fd去沙灘游水，其中一個女仔原本都冇傷口，但上岸時跌親，跪左一跪落舊石度擦損左，咁就即時洗傷口再消毒貼膠布啦，之後佢都冇再落水，玩完大家番歸。

點知第二朝佢隻腳已經腫到上膝頭，即時去睇醫生，入左ICU，醫生話一定要切，如果唔係會死，佢死都唔肯，果佢家人呀男朋友呀同我地就去勸佢切，果陣佢喊到呼天搶地咁款，真係好心up 我諗唔到講咩好，醒起佢男朋友係信耶穌，就同佢講話係神嘅考驗，神閉背你一道門，必為你開一扇窗，點知佢喊得仲犀利，最後佢男朋友同佢講話無論佢變成點都好，都唔會離開佢，咁終於勸服佢去做截肢

無啦啦冇左隻腳要坐一世輪椅，佢由原本陽光女孩變到好消極，原本讀梗year3退左學，收埋自己係屋企，直到有日佢男朋友捉佢落街一齊番教會做見證，得到教會弟兄姊妹嘅祝福，漸漸地由男朋友捉佢落去變成自己落去

番左教會之後，佢成個人都渙然一新，比出事之前更加開朗，係神嘅見證下同男朋友結婚，仲一齊做埋傳道人，向教友分享神嘅恩典，通過小小一個考驗，就可以令一個對上旁反感嘅人變得依賴上帝，你地話上帝係咪好偉大

泳池係咪唔會有？

之前成身濕疹 抓損曬都照跳落海

不過講真有傷口就唔好落海啦咁危險又多菌

所以不嬲都話活躍於教會多數都係老弱殘廢, 自我安慰

去泳池算

又一例子證明耶和華係一個大仆街

依家啲廢老真係
少少食肉菌都捱唔住

諗起之前外國返pt收銀
啲漁夫比嘅錢又濕又霉
我唔識死唔洗手走去r㾗
結果個傷口又出水又出濃
周圍腫起左成個月球坑咁

個病症

好多人一開始只會以為傷風
訓一陣就無事

之後嚴重已經過左黃金時間

點解咁多人唔覺係因為污染先越黎越多呢 D 中招過案, 以前幾年先一單加下好似密到好勁.

海水其實一污染就係咁先, 好多人係比海鮮界到中菌.

自從呢幾年成日有呢D新聞後我就唔敢再落海
宜家個海既食肉菌係咪比起以前多左?

外國人成日食生冷野同煎炸野,抵抗力差
好似係

食肉菌感染死亡率達3至5成

一直都覺得食肉菌好恐怖，一感染就係咁先，呢個阿伯算好快就睇醫生都搞到隻手咁樣，再遲d真係就唔死都自截硬肢

唔係，而家海水乾淨過以前
不過都係污糟
同埋食肉菌唔單止海水有，好多地方都有

嘩 咁我都好撚好彩
之前赤腳係海水扒上岸，點知俾啲石刮到爆晒江，之後無理到照跳返落水

點解唔幫d 菌轉食素?
食菜菌

屋企剁魚𠝹親會唔會中

唔小心吞左啖海水會唔會奶野

有朋友試過係尖沙咀碼頭仆親
當時佢著住長牛仔褲 冇明顯傷口 冇流血
結果當晚都即刻發高燒 要入院
好彩最後冇事 唔需要切野

呢隻菌真係痴撚線 防不勝防

廢老有冇常識
死唔去係你大命

廢老又搏達爾文獎

痴撚線

之前玩浮潛界損腳 驚到仆街,仲要冇即刻消毒
係泰國,唔知水質點

好似最後死咗

俾蝦 蟹 魚 𠝹親好似都係會中....
要即刻消毒 穩陣啲好

我今年 38 歲

好撚核突
就算冇食肉菌 身體有任何傷口都唔應該去海灘或者泳池
電視都有教啦

有幾on9先會有泳池唔游游海

連登仔天敵

爛面都唔可以潛水

食肉菌真係戇鳩菌黎

屋企啲廁所水有冇事㗎。。。

d 魚有食肉菌點解d 魚冇事？

生痱滋食生蠔魚生分分鐘都會奶野

仲以為咩年紀都會中學到野

以前做銀行counter有同事隻手都中過招，最尾搞左好幾個月先好返

以前細個唔識食肉菌
去親沙灘介到隻腳損晒都冇理,好彩冇事
而家人大個左,咩都驚一餐
平時處理未煮熟既海蝦,我都要帶手套
好淆

外國人唔飲涼茶累事

之前去街市比條魚整損，驚到訓唔著

雖則應該落好多野消毒 但話冇我都係會驚

屌你老母 曲線傳教

我成日釣魚都有整親
又試過大大個傷口照游水都無事
更本係抵抗力極弱既人先會中

邊個可以保證自己身上無1cm傷口？

恩賜左咩俾佢？
個埋野原本佢都有既，仲少左隻腳

條J掂到廁板都會

點止呀
我小學嗰陣已經有個同學仔中食肉菌入醫院啦
但係佢好撚勁
瞓左一排醫院就乜事都冇

真心 呢個呀伯好堅喎 以前睇親新聞 有啲人係海到踩中尖石/玻璃就中咗招 有啲行街行過比人買啲海鮮拮傷又中招 多數都要截肢 呢個呀伯咁都執得番隻手 認真好野喎

其實一個人係海到游水 真係好難一個傷口都冇
R損頭皮面皮 蚊爛 手指邊倒刺位 菲滋 界到
就算係眼耳口鼻都有可能入到
真係幾危險

屋企廁所彈咸水都會死

咁得人驚

賽跑冠軍

如果係外國女人塊面既話係fake news
個事主出黎話比人作新聞

上帝：拿，你想知真理下話，咁你要隻腳同我換啦